\begin{aufgabe}[H08T2A2]{E30}
	Seien \(\sigma, r\) und \(b\) positive Konstanten. Die Lorenz-Gleichungen lauten:
	\[ \begin{aligned}
		x' = \sigma(y-x) \\
		y' = rx - y - xz \\
		z' = xy - bz
	\end{aligned}\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Zeigen Sie, dass der Nullpunkt für \(r>1\) ein instabiler Gleichgewichtspunkt ist.
		\item Zeigen Sie sowohl durch Linearisierung als auch unter Verwendung der Lyapunov-Funktion \(V(x,y,z) \defeq x^2 + \sigma y^2 + \sigma z^2\), dass der Nullpunkt \(0 < r < 1\) ein asymptotisch stabiler Gleichgewichtspunkt ist.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Ansatz: \(F \vect{0\\0\\0} = \vect{0\\0\\0} \Rightarrow \vect{0\\0\\0} \) instabiler Gleichgewichtspunkt.

		\[(JF)\vect{x\\y\\z} = \begin{pmatrix}
			-\sigma & \sigma & 0 \\
			r -z & -1 & -x \\
			y & x & -b
		\end{pmatrix}; \; (JF)\vect{0\\0\\0} = \begin{pmatrix}
			-\sigma & \sigma & 0 \\
			r & -1 & 0 \\
			0 & 0 & -b
		\end{pmatrix} \eqdef A\]
		\[\det(A - XE_3) = \det \begin{pmatrix}
			-\sigma -X & \sigma & 0 \\
			r & -1 -X & 0 \\
			0 & 0 & -b -X
		\end{pmatrix} = -(\sigma+X)(1+X)(b+X) + (b+X)r\sigma  \]
		\[= (b+X)(r\sigma - (\sigma + X)(1+X)) = (b+X)(-X^2 - X(\sigma+1) + \sigma(r-1)) \]
		\[ \Rightarrow X_{1/2} = \frac{-(\sigma + 1) \pm \sqrt{(\sigma + 1)^2 + 4\sigma (r-1)}}{-2} \]
		Mit \(r > 1 \) folgt: \(4 \sigma (r-1) > 0 \Rightarrow \sqrt{(\sigma +1)^2 + 4\sigma(r-1)} > \sigma +1\) 

		\(\Rightarrow (JF)\vect{0\\0\\0}\) hat positiven Eigenwert \(\frac{-(\sigma + 1) \pm \sqrt{(\sigma + 1)^2 + 4\sigma (r-1)}}{-2} \Rightarrow \vect{0\\0\\0}\) instabil.

		\item Eigenwerte von \((JF)\vect{0\\0\\0}:-b, \frac{1}{2}(\sigma+1)(-1\pm \underbrace{\sqrt{1+\frac{4\sigma(\sigma-1)}{\sigma+1)^2}}}_{<1 \text{ bzw. imaginär}} \Rightarrow\) alle Realteile der Eigenwerte von \((JF)\vect{0\\0\\0}\) sind negativ \(\Rightarrow\; \vect{0\\0\\0}\) asymptotisch stabil.

		mit Verwendung der Lyapunov-Funktion \(V:\R^3\to\R,\; \vect{x\\y\\z}\mapsto  x^2 + \sigma y^2 + \sigma z^2\):

		\((\grad V)\vect{x\\y\\z}=\vect{2x\\2\sigma y\\2\sigma z};\; \left\langle(\grad V)\vect{x\\y\\z}, F\vect{x\\y\\z}\right\rangle = \left\langle \vect{2x\\2\sigma y\\2\sigma z}, \vect{\sigma (y-x)\\rx-y-xz\\xy-bz}\right\rangle = 2\sigma xy-2\sigma x^2-2\sigma rxy-2\sigma y^2-2\sigma xyz+2\sigma xyz-2\sigma bz^2= -2\sigma (x^2+y^2+bz^2)+2\sigma (1+r)xy\leq -2\sigma (x^2+y^2+bz^2)+4\sigma|xy| \leq -2\sigma bz^2\leq 0\), da
		\(0\leq (|x|\pm |y|)^2 = x^2+y^2\pm 2|xy|\)

		\(\Rightarrow\; V\) Lyapunov-Funktion: \(V\vect{0\\0\\0}=0;\; V\vect{x\\y\\z}=x^2+\sigma y^2+ \sigma z^2 >0\) für alle \(\vect{x\\y\\z}\in\R^3\wo{\vect{0\\0\\0}}\)

		\(\left\langle(\grad V)\vect{x\\y\\z}, F\vect{x\\y\\z}\right\rangle \leq -2b\sigma z^2 < 0\) für \(z\neq 0;\; \vect{x\\y}\neq\vect{0\\0}\) 

		\(\left\langle (\grad V) \vect{x\\y\\z}, F \vect{x\\y\\z}\right\rangle = 2 \sigma( xy (r+1) -x^2 - y^2) < 0\), wobei verwendet wurde, dass \(xy \neq 0 \Rightarrow |xy|\underbrace{(1+r)}_{<2} < x^2 + y^2\) und \(xy = 0 \Rightarrow -x^2 -y^2 < 0\)

		\(\Rightarrow \vect{0\\0\\0} \) asymptotisch stabil.
	\end{enumerate}
\end{loesung}